\documentclass{article}
%usefule packages
\usepackage{graphicx} %include screenshots (Only for tables)
\usepackage{mathtools} %basic math functions
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{gensymb} %comands fore degree, promile etc.
\usepackage{hyperref} %hyperlinks to the internet
\usepackage[ngerman]{babel} %german lang package
\usepackage{listings} %show programmcode in a pdf-file
\usepackage{caption} %git@gitlab.com:ak-ude/referenzloesungen.gitsign pictures
\usepackage{tikz} %diagramm libary (use it for files in the afs folder)
\usetikzlibrary{arrows, automata, positioning}
%fonts
\usepackage[scaled]{helvet}
\usepackage[T1]{fontenc}
\renewcommand\familydefault{\sfdefault}
%sample: Studentische Lösung Altklausur/Probeklausur Automatentheorie und Formale Sprachen Sommersemester 2022
%Types: Altklausur, Probeklausur, Referenzklausur, Beispielklausur
%Syntax for filename: Klausurgattung Klausurtitel Fachbereich Studiengang Professor Jahr
\begin{document}
	%metadata
	\author{Maximilian Jakob Maag}
	%Always be sure that the included logo is the file called logo in src/lib/
	\title{\includegraphics[width=\linewidth]{../../lib/logo} \\
	The Swarm Project \\ Referenzlösung für Alt-/Probeklausur \\  Probeklausur Automatentheorie und Formale Sprachen DCSM AI B. Geib SS2019}
	\maketitle
	\newpage
	\section*{Disclaimer}
	Dieses Dokument enthält eine von Studenten für Studenten geschriebene Lösung für eine vorhandene Altklausur oder Probeklausur. Die zugehörige Altklausur oder Probeklausur kann man beim FSR UDE oder beim Tutoring Team sich kostenlos ausdrucken lassen.
	Da es sich bei diesem Dokument nicht um eine Musterlösung handelt müssen die aufgezeigten Lösungswege und Ergebnisse nicht korrekt sein. 
	Sollten Fehler auffallen bitten wir die Studenten darum diese zu korrigieren und mit einem Pull-Request in das Git-Repository dieses Dokuments zu mergen. Alle die dieses Dokument zur Kenntnis nehmen sind eingeladen es stetig zu verbessern, um zukünftigen Studierenden das Lernen mit Altklausuren oder Probeklausuren zu erleichtern.
	\newpage
	%Start of solution
	\section*{Aufgabe 1}
	\subsection*{a)}
	\begin{tikzpicture}[->, >=stealth,
		shorten >=5 pt,
		node distance=2.5cm,
		semithick]
		\node[initial, state] (s0) {s0};
		\node[state] (s1) [right of=s0] {s1};
		\node[state] (s2) [below of=s0] {s2};
		\node[state, accepting] (s3) [right of=s1] {s3};
		\node[state, accepting] (s4) [right of=s2] {s4};
		\path
			(s0) edge[above] node {b} (s1)
			(s0) edge[left] node {a} (s2)
			%beginnt mit b und muss mit a enden
			(s1) edge[bend right, below] node {a} (s3)
			(s3) edge[bend right, above] node {b} (s1)
			(s3) edge[loop right, right] node {a} (s3)
			(s1) edge[loop above, above] node {b} (s1)
			%beginnt mit a und muss mit b enden
			(s2) edge[bend right, below] node {b} (s4)
			(s4) edge[bend right, above] node {a} (s2)
			(s4) edge[loop right, right] node {b} (s4)
			(s2) edge[loop left, left] node {a} (s2)
		;
	\end{tikzpicture}
	\subsection*{b)}
	\begin{tikzpicture}[->, >=stealth,
		shorten >=5 pt,
		node distance=2.5cm,
		semithick]
		\node[initial, state] (s0) {s0};
		\node[state] (s1) [right of=s0] {s1};
		\node[state] (s2) [right of=s1] {s2};
		\node[state] (s3) [right of=s2] {s3};
		\node[state] (s4) [right of=s3] {s4};
		\node[state, accepting] (s5) [right of=s4] {s5};
		\path 
			(s0) edge[above] node {b} (s1)
			(s1) edge[above] node {a} (s2)
			(s2) edge[above] node {b} (s3)
			(s3) edge[above] node {a} (s4)
			(s4) edge[above] node {b} (s5)
			(s0) edge[loop above, above] node {a} (s0)
			(s1) edge[bend left, above] node {a} (s0)
			(s2) edge[bend left, above] node {b} (s0)
			(s3) edge[bend left, above] node {a} (s0)
			(s4) edge[bend left, above] node {b}(s0)
			(s5) edge[loop right, right] node {a, b} (s5)
		;
	\end{tikzpicture}
	\subsection*{c)}
	\{ab\}, \{aabb\}, \{abab\} $\in$ L(DFA) \\ \\
	\begin{tikzpicture}[->, >=stealth,
		shorten >=5 pt,
		node distance=2.5cm,
		semithick]
		\node[state, initial, accepting] (s0) {s0};
		\node[state] (s1) [right of=s0] {s1};
		\node[state] (s2) [below of=s0] {s2};
		\node[state, accepting] (s3) [right of=s1] {s3};
		\node[state, accepting] (s4) [below of=s2] {s4};
		\path
			(s0) edge[above] node {a} (s1)
			(s1) edge[bend left, below] node {a} (s0)
			(s0) edge[left] node {b} (s2)
			(s2) edge[bend right, right] node {b} (s0)
			(s1) edge[above] node {b} (s3)
			(s3) edge[bend right, above] node {a} (s1)
			(s3) edge[above left] node {b} (s2)
			(s4) edge[below right] node {a} (s1)
			(s2) edge[right] node {a} (s4)
			(s4) edge[bend left, left] node {b} (s2)
		;
	\end{tikzpicture}
	\section*{Aufgabe 2}
	\subsection*{a)}
	\includegraphics[width=\linewidth]{SS19A2a} \\
	\subsection*{b)}
	\includegraphics[width=\linewidth]{SS19A2b} \\ \\
	\begin{tikzpicture}[->, >=stealth,
		shorten >=5 pt,
		node distance=2.5cm,
		semithick]
		\node[initial, state] (s0) {s0};
		\node[state] (s12) [right of=s0] {s12};
		\node[accepting, state] (s34) [right of=s1] {s34};
		\path
			(s0) edge[above] node{a, b} (s12)
			(s12) edge[above] node{a, b} (s34)
			(s34) edge[loop right, right] node{a, b} (s34)
		;
	\end{tikzpicture}
	\section*{Aufgabe 3}
	\begin{itemize}
		\item korrekt
		\item korrekt
		\item korrekt
		\item korrekt
		\item korrekt
		\item falsch
		\item korrekt
		\item korrekt
		\item falsch \footnote{Entscheidbarkeit ist eine Mengeneigenschaft. Es müssen erst einmal alle werte f(w) $\in$ B berechnet werden bevor man Aussagen über die Menge entscheiden kann.}
		\item korrekt
	\end{itemize}
	\section*{Aufgabe 4}
	\subsection*{a)}
	\includegraphics[width=\linewidth]{SS19A4a}
	\subsection*{b)}
	1. Schleife: 2n Durchläufe \\
	2. Schleife: n Durchläufe \\
	1. und 2. Schleife können Multipliziert werden.
	3. Gaußsche Summenformel: $\frac{n \cdot (n + 1)}{2}$ \\
	T(n) = $2n^{2} +  \frac{n \cdot (n + 1)}{2}$ $\in$ O($n^2$)
	\section*{Aufgabe 5}
	\subsection*{a)}
	\includegraphics[width=\linewidth]{SS19A5a}
	\subsection*{b)}
	a \\
	aa \\
	aab \\
	aabb \\
	aabba \\
	aabbaa \\
	abba \\
	usw.
	\subsection*{c)}
	Die Anzahl der Ableitungsschritte ist 2n - 1. Dies lässt sich mit den Eigenschaften der Grammatik als Baum dargestellt begründen.
	\section*{Aufgabe 6}
	\subsection*{a)}
	Pumpinkzahl k = 2 Induktion über k \\
	für k = 1 \\
	W kann zerlegt werden in xyv sodass gilt: \\
	x = $\epsilon$, y = 1, 0 v = $\epsilon$ \\
	xy $\leq$ 2 \\
	y $\not$= $\epsilon$ \\
	x$y^{2}$ $\in$ L\\ \\
	für k = k + 1 \\
	x = $\epsilon$, y = 110 v = $\epsilon$ \\
	xy = 3 * k + 1 $\not\leq$ k + 1, Widerspruch Abbruch \\
	y $\not$= $\epsilon$ \\
	x$y^{k + 1}$ $\in$ L
	\subsection*{b)}
	\section*{Aufgabe 7}
	\subsection*{a)}
	\includegraphics[width=\linewidth]{SS19A7a}
	\subsection*{b)}
	S = \{s0, s1, s2, s3\}; B = \{0, 1, *\} F = \{s3\} \\
	\subsection*{c)}
	0100 \\
	1100 \\
	1000 \\
	1010 \\
	1011
	\section*{Aufgabe 8}
	\subsection*{a)}
	L muss endlich sein.
	L muss als Teil von \{0, 1\}* erkannt werden innerhalb einer endlichen Zeit. Zusätzlich muss auch erkannt werden können, dass L nicht zu \{0,1\}* gehört. 
	\subsection*{b)}
	Das nicht entscheidbare Halteproblem einer TM.
	\subsection*{c)}
	Transitive Relationen haben die Eigenschaft a $\to$ b $\to$ c $\equiv$ a $\to$ c
	\subsection*{d)}
	Eine Potenzmenge P ist die Menge aller Teilmengen einer Menge. \\
	d1: $\epsilon$ \\
	d2: $\epsilon$
	\subsection*{e)}
	Abzählbar unendliche Mengen können auf die natürlichen Zahlen abgebildet werden. \\
	$\Sigma$* enthält beliebig viele Elemente. Sogar so viele Elemente, dass diese nicht mehr auf die natürlichen Zahlen abgebildet werden können. Daher ist $\Sigma$* überabzählbar unendlich groß. 
	%End of solution
\end{document}